\chapter{Introdução}

\section{Enquadramento}
A broncoscopia flexível é um procedimento essencial em Pneumologia, Anestesiologia, Medicina Intensiva e Cirurgia Torácica. A sua execução exige coordenação psicomotora, reconhecimento anatómico, capacidade de navegação endoscópica e tomada de decisão num ambiente clínico variável. Por esse motivo, a simulação tem sido proposta como uma etapa relevante para reduzir a curva de aprendizagem, permitir treino repetido e aumentar a segurança antes da prática em doentes reais \parencite{Davoudi2008,Kennedy2013,Fielding2014,Nilsson2017,Gopal2018}.

O projeto apresentado neste relatório tem como objetivo desenvolver um modelo articulado de uma árvore brônquica capaz de reproduzir, de forma controlada, alguns movimentos observáveis durante uma broncoscopia. A proposta parte da utilidade dos modelos físicos impressos em 3D e acrescenta uma componente dinâmica, procurando aproximar a experiência de treino das condições reais de observação endoscópica \parencite{Pedersen2017,Fu2023}.

Desde o início, o projeto foi dividido em duas secções complementares. A primeira corresponde ao modelo dinâmico, que inclui o microcontrolador, os atuadores, os manipuladores delta e o próprio modelo 3D da árvore brônquica. Esta parte é responsável por transformar comandos e trajetórias em movimento físico. A segunda corresponde à HMI, ou interface homem-máquina, executada no Raspberry Pi 4B. A função da HMI é permitir que o utilizador controle o modelo dinâmico de forma mais natural, selecionando modos e enviando ordens através de botões e menus, sem necessidade de decorar todos os comandos da comunicação série.

\section{Motivação}
Os simuladores comerciais de broncoscopia podem apresentar custos elevados, o que limita a sua disponibilidade em contextos de ensino e treino. Em alternativa, a impressão 3D permite criar modelos anatómicos acessíveis, personalizáveis e adaptáveis a diferentes níveis de dificuldade \parencite{Pedersen2017,Fu2023}. Contudo, muitos modelos físicos permanecem estáticos, não representando fenómenos como a deslocação respiratória das vias aéreas, a variação de calibre dos brônquios, pequenas oscilações induzidas pelo coração ou perturbações rápidas associadas à tosse \parencite{Heinbecker1927,Ellis1936,Chen2015,Gunatilaka2020}.

A motivação central deste trabalho é, portanto, combinar a acessibilidade de um modelo físico com a possibilidade de movimento controlado. O objetivo não é reproduzir de imediato toda a complexidade fisiológica da árvore traqueobrônquica, mas criar uma primeira arquitetura mecânica, eletrónica e computacional que possa evoluir para um simulador mais realista.

\section{Objetivos}
O objetivo geral deste projeto é conceber, construir e documentar um protótipo articulado de uma árvore brônquica para treino de videobroncofibroscopia.

Os objetivos específicos são:
\begin{itemize}
  \item estudar requisitos anatómicos, mecânicos e pedagógicos de simuladores de broncoscopia;
  \item desenvolver uma estrutura física compatível com impressão 3D e atuação mecânica;
  \item integrar sensores ou atuadores, eletrónica de controlo e alimentação;
  \item implementar firmware e configurações de controlo para diferentes perfis de movimento;
  \item desenvolver uma interface HMI para controlo simples do modelo dinâmico e monitorização da comunicação;
  \item definir uma estratégia de testes para avaliar amplitude, repetibilidade, robustez e usabilidade;
  \item documentar limitações, decisões de projeto e melhorias futuras.
\end{itemize}

\section{Metodologia}
A metodologia do trabalho combina revisão bibliográfica, definição de requisitos, desenvolvimento iterativo de hardware, desenvolvimento de software embarcado e preparação de testes funcionais. A revisão bibliográfica orienta os conceitos de treino, simulação e movimento das vias aéreas. As decisões técnicas, requisitos e detalhes de implementação foram consolidados ao longo do desenvolvimento e integrados diretamente no corpo do relatório.

\section{Organização do relatório}
O relatório está organizado em seis capítulos. O primeiro apresenta o enquadramento, a motivação e os objetivos. O segundo revê o estado da arte, incluindo treino por simulação, impressão 3D e movimentos observáveis durante a broncoscopia. O terceiro descreve o desenvolvimento do hardware. O quarto apresenta o software, as configurações, as máquinas de estados e a HMI. O quinto reúne o plano de testes e identifica a informação experimental ainda em falta. O sexto sintetiza as conclusões e o trabalho futuro.
