\chapter{Estado da Arte}

\section{Broncoscopia e treino por simulação}
A broncoscopia flexível permite observar diretamente a árvore traqueobrônquica, recolher amostras, auxiliar diagnósticos e apoiar intervenções terapêuticas. A aprendizagem deste procedimento exige coordenação entre visão endoscópica, manipulação fina do broncoscópio e interpretação anatómica. A simulação é, por isso, uma ferramenta relevante para repetir tarefas, treinar orientação espacial e reduzir a dependência inicial de treino em doentes reais \parencite{Davoudi2008,Kennedy2013,Fielding2014,Nilsson2017}.

As revisões e estudos de treino em broncoscopia apontam para ganhos na aquisição de competências quando os simuladores são integrados de forma estruturada no ensino. O valor pedagógico de um simulador depende não só do realismo visual, mas também da relação entre o exercício proposto, os objetivos de aprendizagem e a forma como o desempenho é avaliado \parencite{Kennedy2013,Fielding2014,Gopal2018}.

\section{Fidelidade dos simuladores}
A fidelidade de um simulador pode ser entendida em várias dimensões. A fidelidade anatómica diz respeito à forma, proporção e organização espacial das vias aéreas. A fidelidade mecânica relaciona-se com a resistência ao avanço, a flexibilidade e a resposta ao contacto. A fidelidade funcional inclui movimento, variação de calibre, alterações respiratórias e eventos transitórios, como a tosse.

Em broncoscopia, um modelo estático pode ser útil para treino inicial de navegação e reconhecimento anatómico. No entanto, durante um procedimento real, o operador observa um ambiente vivo e dinâmico. A respiração, os batimentos cardíacos, a tosse, a sedação e a interação do broncoscópio com as paredes internas modificam continuamente a imagem e a sensação de controlo. Esta diferença cria espaço para simuladores físicos de baixo custo que acrescentem movimento de forma controlada \parencite{Davoudi2008,Nilsson2017,Fu2023}.

\section{Simuladores de broncoscopia}
Os simuladores de broncoscopia incluem sistemas virtuais, manequins comerciais, modelos de bancada e modelos impressos em 3D. Os sistemas virtuais permitem métricas automáticas e cenários variáveis, mas podem ser dispendiosos. Os modelos físicos são mais simples e acessíveis, embora muitas vezes dependam de avaliação externa e tenham menor capacidade de reproduzir fenómenos dinâmicos.

Os modelos impressos em 3D ganharam importância por permitirem transformar dados anatómicos em geometrias físicas. Em broncoscopia, esta abordagem pode representar a árvore traqueobrônquica com boa correspondência espacial e permitir a criação de simuladores específicos para treino de navegação \parencite{Pedersen2017,Fu2023}. A principal limitação, quando usados de forma isolada, é a ausência de movimento e de resposta fisiológica.

\section{Impressão 3D aplicada à simulação médica}
A impressão 3D permite produzir protótipos anatómicos com custo relativamente baixo, ajustar dimensões, testar materiais e repetir versões com rapidez. Para um projeto académico, esta flexibilidade é importante porque permite evoluir do modelo geométrico inicial para versões com espessura de parede, pontos de fixação, articulações e zonas de acoplamento aos atuadores.

No caso da árvore brônquica, a escolha do material influencia a facilidade de impressão, a transparência ou cor, a flexibilidade, a resistência e a sensação ao toque. Materiais rígidos, como PLA, podem servir para validar forma e montagem. Materiais flexíveis, como TPU ou TPE, podem aproximar melhor a resposta mecânica, mas aumentam a dificuldade de impressão e calibração. Assim, a impressão 3D deve ser entendida como uma plataforma de iteração, não apenas como uma técnica de fabrico final.

\section{Movimentos observáveis durante a broncoscopia}
A árvore traqueobrônquica não se comporta como uma estrutura fixa durante uma broncoscopia. Mesmo quando o broncoscópio se mantém praticamente parado, a imagem observada pode apresentar deslocações lentas, alterações de orientação, variações do lúmen e perturbações rápidas. Para o operador, estes movimentos não aparecem isolados: a respiração cria uma componente periódica dominante, o batimento cardíaco acrescenta pequenas oscilações locais, a tosse introduz eventos abruptos e o contacto do broncoscópio com a parede pode modificar temporariamente a posição ou a forma do segmento observado.

Do ponto de vista de um simulador físico, estes fenómenos não precisam de ser reproduzidos com toda a complexidade fisiológica para terem valor pedagógico. O mais importante é que o utilizador deixe de observar um modelo completamente estático e passe a treinar num ambiente com movimento repetível, controlado e suficientemente coerente com o que é visto durante o procedimento real. Por isso, os movimentos descritos de seguida foram analisados quanto à sua relevância visual, dificuldade de implementação e utilidade para uma primeira versão do protótipo.

\subsection{Movimento respiratório}
O movimento respiratório é a componente mais evidente e previsível. Durante a inspiração e a expiração, os pulmões deslocam-se com predominância craniocaudal, acompanhados por pequenas componentes laterais e por alterações locais da geometria das vias aéreas. A frequência respiratória normal situa-se aproximadamente entre 12 e 20 ciclos por minuto, embora possa variar com ansiedade, sedação, esforço respiratório, patologia e contexto clínico.

A literatura mostra que a fase respiratória pode alterar a posição de estruturas pulmonares e influenciar modelos de fluxo nas vias aéreas \parencite{Chen2015,Gunatilaka2020}. Além da deslocação global, existem variações do calibre brônquico ao longo do ciclo respiratório. Trabalhos clássicos já descreviam métodos para demonstrar alterações de calibre dos brônquios durante a respiração normal e o mecanismo das variações rítmicas desse calibre \parencite{Heinbecker1927,Ellis1936}. Para o protótipo desenvolvido, esta componente foi interpretada como um movimento lento e periódico, adequado para ser representado por trajetórias suaves e repetíveis dos manipuladores delta. A deformação ativa do lúmen fica identificada como uma melhoria futura, por exigir materiais e mecanismos mais complexos.

\subsection{Movimento cardíaco}
O movimento cardíaco introduz oscilações mais rápidas e de menor amplitude. A sua influência tende a ser mais percetível em regiões próximas do coração, em particular junto ao brônquio principal esquerdo e estruturas adjacentes. Ao contrário da respiração, que domina a posição global da árvore brônquica, o batimento cardíaco surge como uma vibração ou perturbação sobreposta.

Num modelo de treino, esta componente é útil para quebrar a sensação de movimento puramente sinusoidal e acrescentar uma perturbação de menor amplitude. Por esse motivo, no contexto deste projeto, o batimento cardíaco não foi tratado como uma reconstrução anatómica exata da interação coração-pulmão, mas como um perfil adicional de movimento, mais rápido e discreto, combinado com a respiração.

\subsection{Tosse e perturbações rápidas}
A tosse é um evento curto, abrupto e menos previsível. Durante uma broncoscopia, uma tosse pode provocar deslocação súbita das vias aéreas, alteração temporária do campo visual, variação do fluxo de ar e perda momentânea de orientação. Para quem treina, este tipo de evento é importante porque obriga a recuperar a posição visual e a manter controlo do broncoscópio após uma perturbação.

No simulador, a tosse deve por isso ser representada como um evento transitório, com duração reduzida e amplitude superior à do batimento cardíaco. A sua ocorrência pode ser comandada manualmente ou programada de forma aleatória dentro de limites definidos. Esta estratégia permite criar cenários de treino mais realistas sem obrigar, numa primeira versão, à reprodução completa da fisiologia da tosse.

\subsection{Interação com o broncoscópio}
A passagem do broncoscópio também influencia a geometria observada. O contacto com as paredes pode causar deformações locais, resistência ao avanço, pequenas oscilações e alterações da orientação da imagem. Esta componente é especialmente importante para o realismo tátil, porque aproxima o simulador da sensação física de navegação no interior das vias aéreas.

Apesar da sua relevância, esta interação é mais difícil de implementar. Exige materiais flexíveis adequados, geometrias com espessura e resistência controladas e, idealmente, sensores ou mecanismos capazes de responder ao contacto. Assim, neste projeto, a interação direta broncoscópio-parede foi considerada uma dimensão importante do problema, mas não uma prioridade da primeira versão funcional.

\subsection{Patologias e deformações locais}
Estenoses, obstruções, variações anatómicas e alterações patológicas modificam a navegação e o aspeto interno das vias aéreas. A impressão 3D permite criar geometrias específicas para representar alguns destes cenários de forma estática, o que já pode ser útil para treino de reconhecimento anatómico e planeamento de procedimentos.

No entanto, a simulação ativa de estenose variável, colapso local ou deformação dinâmica do lúmen exige atuadores distribuídos, materiais compatíveis e uma estratégia de controlo mais complexa. Estes elementos aumentariam o realismo clínico, mas ultrapassam o objetivo imediato do protótipo. Por isso, devem ser vistos como uma linha de evolução futura, após validação da arquitetura base de movimento.

\section{Síntese crítica}
A análise do estado da arte mostra que existem duas necessidades que nem sempre são satisfeitas em simultâneo. Por um lado, os simuladores devem ser suficientemente acessíveis para poderem ser usados em contexto académico e de treino repetido. Por outro, devem evitar uma representação demasiado estática das vias aéreas, porque a broncoscopia real ocorre num ambiente anatómico em movimento.

Os modelos impressos em 3D respondem bem à primeira necessidade, pois permitem criar geometrias anatómicas de baixo custo e iterar rapidamente o projeto. Contudo, quando usados isoladamente, tendem a limitar-se à fidelidade geométrica. A componente dinâmica, mesmo que simplificada, acrescenta valor ao treino porque obriga o utilizador a lidar com deslocação, perda parcial de enquadramento e perturbações temporárias.

Assim, a oportunidade deste projeto está em combinar uma árvore brônquica física, obtida por impressão 3D, com uma arquitetura de atuação capaz de reproduzir três fenómenos principais: respiração, batimento cardíaco e tosse. Estes movimentos foram escolhidos por serem observáveis durante o procedimento, por terem impacto visual direto e por serem tecnicamente viáveis com uma primeira solução mecânica baseada em manipuladores delta. Fenómenos mais complexos, como variação ativa do calibre brônquico, resistência ao contacto e deformações patológicas dinâmicas, devem permanecer documentados como trabalho futuro, depois de validada a solução base.
