\chapter{Desenvolvimento do Hardware}

\section{Requisitos do sistema}
O protótipo deve permitir o treino de videobroncofibroscopia com um modelo físico de baixo custo, robusto, lavável e fácil de montar. A partir dos documentos de trabalho produzidos durante o projeto, os requisitos principais foram agrupados em quatro eixos: realismo anatómico, facilidade de utilização, movimento fisiológico controlado e possibilidade de evolução futura.

No plano anatómico, o modelo deve representar a árvore brônquica com dimensões, ângulos de ramificação e características compatíveis com dados obtidos por tomografia computorizada. No plano mecânico, deve permitir a introdução de movimentos de respiração, batimento cardíaco e tosse sem comprometer a estabilidade do conjunto. No plano pedagógico, deve permitir repetição de exercícios e adaptação da dificuldade. No plano técnico, deve manter a solução acessível, evitando materiais, atuadores ou processos de fabrico que tornem o sistema demasiado caro para o objetivo do projeto.

\section{Modelo físico da árvore brônquica}
O ponto de partida do projeto é um modelo tridimensional da árvore brônquica obtido a partir de dados de imagem médica. Os ficheiros recebidos descreviam essencialmente a superfície interna da árvore brônquica, ou seja, a ``casca'' do volume. Por esse motivo, foi necessário atribuir espessura ao modelo antes da impressão 3D. Numa fase inicial, essa operação foi feita de forma expedita no Tinkercad, com o objetivo de realizar um teste rápido em PLA e validar a viabilidade geométrica da impressão.

A seleção de materiais foi considerada uma decisão crítica. Foram identificados filamentos flexíveis como PEBA, TPU, TPE, TPC e PP, bem como diferentes durezas comerciais, por exemplo 95A, 85A e 70A. Contudo, a reprodução integral do tato anatómico exigiria materiais e equipamentos mais caros. Assim, nesta fase, o realismo material foi limitado principalmente a aspetos visuais e mecânicos básicos, como flexibilidade, cor, textura e resistência, mantendo o objetivo de baixo custo.

\section{Seleção do sistema de atuação}
Foram consideradas duas abordagens para gerar movimento no modelo. A primeira consistia em distribuir vários atuadores ao longo da árvore brônquica, cada um com um movimento independente. Esta solução seria relativamente simples de programar para movimentos locais, mas tornaria o sistema mais difícil de gerir mecanicamente, aumentaria a quantidade de motores e exigiria uma estrutura de suporte complexa acoplada ao modelo.

A segunda abordagem, aprovada para o desenvolvimento, consiste na utilização de manipuladores robóticos do tipo delta. Esta opção permite controlar pontos da estrutura nos três eixos cartesianos, concentrando a complexidade mecânica em unidades de atuação repetíveis. Embora introduza maior complexidade matemática, devido ao cálculo da cinemática inversa, permite reproduzir vários movimentos com menos alterações físicas ao hardware.

Foram analisados dois tipos de manipuladores delta. O primeiro utiliza três atuadores e permite controlar a posição de um corpo em três eixos, \(X\), \(Y\) e \(Z\). O segundo utiliza seis motores, permitindo também controlar orientações adicionais. Para esta versão do projeto, foi considerado suficiente o controlo em três eixos, uma vez que os movimentos inicialmente acordados foram respiração, batimento cardíaco e tosse.

\section{Movimentos representados no protótipo}
O estado da arte identificou vários movimentos observáveis durante a broncoscopia. No entanto, para a primeira versão funcional do modelo, foram selecionados apenas os movimentos com melhor relação entre relevância clínica, viabilidade mecânica e simplicidade de controlo: respiração, batimento cardíaco e tosse.

A respiração foi definida como um movimento cíclico, com frequência aproximada de 12 a 20 ciclos por minuto e deslocamento predominantemente craniocaudal. A implementação deve permitir pequenas irregularidades e alteração de amplitude, para que o movimento não pareça completamente artificial.

O batimento cardíaco foi associado principalmente ao brônquio principal esquerdo, devido à proximidade anatómica do coração. O movimento previsto é de baixa amplitude, cerca de 1 a \SI{3}{\milli\metre}, com frequência aproximada de 60 a 120 batimentos por minuto. No protótipo, este movimento é tratado como uma oscilação sobreposta ao movimento respiratório.

A tosse foi caracterizada como um evento abrupto, irregular e de maior amplitude relativa. Em vez de ser apenas uma trajetória independente, deve alterar temporariamente o comportamento respiratório, aumentando a amplitude e introduzindo uma perturbação rápida. Movimentos como deformação ativa do lúmen, estenose localizada e resistência ao contacto com a sonda ficam documentados como trabalho futuro.

\begin{table}[htbp]
  \centering
  \caption{Movimentos considerados para a primeira versão do protótipo.}
  \label{tab:movimentos-hardware}
  \begin{tabular}{@{}p{3.0cm}p{3.0cm}p{3.0cm}p{4.4cm}@{}}
    \toprule
    Movimento & Frequência & Amplitude prevista & Observações \\
    \midrule
    Respiração & 12--20 ciclos/min & 5--\SI{10}{\milli\metre} & Cíclico, com pequenas irregularidades \\
    Batimento cardíaco & 60--120 bpm & 1--\SI{3}{\milli\metre} & Oscilação de baixa amplitude \\
    Tosse & Evento curto & 5--\SI{25}{\milli\metre} & Abrupto, não linear e irregular \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

\section{Eletrónica de controlo e alimentação}
A arquitetura prevista separa a interface de utilizador e o cálculo de alto nível do controlo direto dos atuadores. O Raspberry Pi 4B fica responsável pela interface, monitorização e envio de comandos ou posições. O ESP32-S3 atua como microcontrolador de tempo real, recebendo dados por comunicação série e convertendo-os em comandos para os servos.

O sistema de alimentação foi definido considerando pelo menos dois níveis: \SI{5}{\volt} para o Raspberry Pi 4B e o ESP32-S3, e \SI{5}{\volt} a \SI{6}{\volt} para os servos. Nas notas de projeto também foi considerada a possibilidade de utilizar motores de passo, que exigiriam tensões superiores, por exemplo \SI{8}{\volt} a \SI{12}{\volt}. Para os servos, foram estimados consumos nominais de cerca de 150 a \SI{250}{\milli\ampere} por unidade, com valores superiores em bloqueio.

Foi considerada a utilização de uma UPS/HAT para o Raspberry Pi, permitindo alimentação pelos pinos de \SI{5}{\volt} e transição para bateria em caso de falha. A opção analisada foi um HAT de gestão de energia do tipo Suptronics X1209, por combinar alimentação, bateria e gestão de entrada no mesmo módulo. O ESP32 pode ser alimentado pelo Raspberry Pi através de USB-C, mantendo simultaneamente a ligação série necessária à comunicação.

\section{Integração mecânica e segurança}
A integração mecânica deve garantir que o movimento é transmitido à árvore brônquica sem esforços excessivos, folgas significativas ou interferência com a passagem do broncoscópio. A estrutura deve ainda permitir acesso para manutenção, limpeza e substituição de peças. Do ponto de vista de segurança, os limites de curso do manipulador e os limites angulares dos servos devem ser definidos no firmware, evitando posições impossíveis ou capazes de danificar o modelo.

Como melhoria futura, a estrutura poderá incluir sensores de fim de curso, deteção de contacto ou medição de corrente dos atuadores. Estes elementos permitiriam aumentar a segurança e abrir caminho para simulação de resistência ao avanço do broncoscópio ou contacto com as paredes internas.

\begin{figure}[htbp]
  \centering
  \resizebox{\textwidth}{!}{%
  \begin{tikzpicture}[
    block/.style={draw, rounded corners=4pt, align=center, minimum width=2.8cm, minimum height=1.0cm, font=\small, thick},
    small/.style={draw, rounded corners=4pt, align=center, minimum width=1.8cm, minimum height=0.85cm, font=\small, thick},
    servo/.style={draw, rounded corners=4pt, align=center, minimum width=1.6cm, minimum height=0.85cm, font=\small, thick},
    group/.style={draw, dashed, rounded corners=5pt, inner sep=9pt},
    power/.style={-Latex, thick, red!75!black},
    serial/.style={Latex-Latex, thick, blue!70!black},
    pwm/.style={-Latex, thick, orange!85!black}
  ]
    \node[block, fill=gray!14] (fonte) {Fonte de\\Alimentação\\5\,V -- 10\,A};
    \node[block, left=2.5cm of fonte, fill=gray!10] (ups) {UPS/HAT\\Power\\Management};
    \node[block, left=2.5cm of ups, fill=blue!12] (pi) {Raspberry\\Pi 4B};
    \node[small, below=1.0cm of pi, xshift=-1.25cm, fill=green!12] (esp) {ESP32-S3};
    \node[small, below=1.0cm of pi, xshift=1.3cm, fill=gray!8] (monitor) {Monitor};

    \node[block, below=1.8cm of esp, xshift=-3.4cm, fill=orange!12] (drv1) {Driver 1};
    \node[servo, below=0.9cm of drv1, xshift=-1.7cm, fill=orange!7] (s1) {Servo\\Motor};
    \node[servo, below=0.9cm of drv1, fill=orange!7] (s2) {Servo\\Motor};
    \node[servo, below=0.9cm of drv1, xshift=1.7cm, fill=orange!7] (s3) {Servo\\Motor};

    \node[block, below=1.8cm of esp, xshift=3.6cm, fill=orange!12] (drv2) {Driver 2};
    \node[servo, below=0.9cm of drv2, xshift=-1.7cm, fill=orange!7] (s4) {Servo\\Motor};
    \node[servo, below=0.9cm of drv2, fill=orange!7] (s5) {Servo\\Motor};
    \node[servo, below=0.9cm of drv2, xshift=1.7cm, fill=orange!7] (s6) {Servo\\Motor};

    \node[group, fit=(drv1)(s1)(s2)(s3), label=below:{\small Manipulador Delta 1}] (delta1) {};
    \node[group, fit=(drv2)(s4)(s5)(s6), label=below:{\small Manipulador Delta 2}] (delta2) {};

    \draw[power] ($(fonte.north)+(0,0.75)$) -- node[right]{\small 230\,V CA} (fonte.north);
    \draw[power] (fonte) -- node[above]{\small 5\,V} (ups);
    \draw[power] (ups) -- node[above]{\small 5\,V} (pi);
    \draw[power] (pi.south west) to[bend right=18] node[left]{\small 5\,V} (esp.north);
    \draw[serial] (pi.south) to[bend left=10] node[right]{\small série} (esp.north east);
    \draw[power] (pi.south east) to[bend left=18] node[right]{\small 5\,V} (monitor.north);
    \draw[power] (ups.south) -- ++(0,-3.1) coordinate (dist5v) node[midway,right]{\small 5\,V};
    \draw[power] (dist5v) -| (drv1.north);
    \draw[power] (dist5v) -| (drv2.north);
    \draw[pwm] (esp) -- node[above left]{\small PWM} (drv1);
    \draw[pwm] (esp) -- node[above right]{\small PWM} (drv2);
    \draw[pwm] (drv1) -- (s1);
    \draw[pwm] (drv1) -- (s2);
    \draw[pwm] (drv1) -- (s3);
    \draw[pwm] (drv2) -- (s4);
    \draw[pwm] (drv2) -- (s5);
    \draw[pwm] (drv2) -- (s6);

    \node[draw, rounded corners=3pt, fill=white, align=left, inner sep=7pt,
          below=1.3cm of $(delta1.south)!0.5!(delta2.south)$, font=\small] {%
      \textcolor{red!75!black}{$\longrightarrow$}\;alimentação 5\,V\quad
      \textcolor{blue!70!black}{$\longleftrightarrow$}\;comunicação série\quad
      \textcolor{orange!85!black}{$\longrightarrow$}\;sinal PWM / comando%
    };
  \end{tikzpicture}}
  \caption{Esquema consolidado de alimentação, comunicação e comando dos dois manipuladores delta.}
  \label{fig:alimentacao-geral}
\end{figure}

\begin{table}[htbp]
  \centering
  \caption{Componentes principais previstos para o sistema.}
  \label{tab:componentes-hardware}
  \footnotesize
  \begin{tabular}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{3.8cm}>{\raggedright\arraybackslash}p{3.2cm}>{\raggedright\arraybackslash}p{5.4cm}@{}}
    \toprule
    \textbf{Componente} & \textbf{Função} & \textbf{Observações} \\
    \midrule
    Raspberry Pi 4B & Interface e coordenação & Envia comandos ou posições para o ESP32 \\
    \rowcolor{gray!12}
    ESP32-S3 & Controlo dos atuadores & Executa FSMs e gera comandos para servos \\
    Servo-motores & Atuação mecânica & Seis unidades distribuídas pelos dois manipuladores delta \\
    \rowcolor{gray!12}
    Driver Servo-motores & Interface de potência/comando & Cada driver comanda três servo-motores de um manipulador delta \\
    UPS/HAT & Gestão de energia & Alimentação do Raspberry Pi e transição para bateria \\
    \rowcolor{gray!12}
    Fonte de Alimentação 5\,V--10\,A & Alimentação principal & Recebe 230\,V e fornece 5\,V ao sistema \\
    LiPo Battery 2100\,mA 3,7\,V & Alimentação de reserva & Bateria associada ao sistema UPS/HAT \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}
